**盘锦市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[辽宁省下辖的](../Page/辽宁省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，1984年经[中国国务院批准建立](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")。位于[辽河冲积平原的最南端](../Page/辽河平原.md "wikilink")，地理坐标在北纬40°41′---41°27′，东经121°31′---122°28′之间，也是中国最北端的沿海城市。西、北邻锦州，东界鞍山，南临渤海辽东湾。辖兴隆台、双台子、大洼三区和盘山县。区域面积4071平方公里，总人口124.3万。拥有中国第三大油田[辽河油田和新兴中国石化五百强企业](../Page/辽河油田.md "wikilink")[华锦化工集团](../Page/中国兵器工业集团.md "wikilink")。辖区内分布有很多采油厂，例如曙光采油厂，兴隆台采油厂，高升采油厂等，境內有東北第二大[沼澤區](../Page/沼澤.md "wikilink")，佔地15000畝。

## 历史

盘锦市所辖地区在[战国时期属](../Page/战国时期.md "wikilink")[燕国版图](../Page/燕国.md "wikilink")，[汉末属](../Page/东汉.md "wikilink")[辽西郡](../Page/辽西郡.md "wikilink")。[晋](../Page/晋朝.md "wikilink")、[南北朝时为](../Page/南北朝.md "wikilink")[高句丽占据](../Page/高句丽.md "wikilink")。

[唐灭](../Page/唐朝.md "wikilink")[高句丽后](../Page/高句丽.md "wikilink")，设[都护府](../Page/都护府.md "wikilink")，后改为[显宁府](../Page/显宁府.md "wikilink")，[元朝属](../Page/元朝.md "wikilink")[广宁府路](../Page/广宁府路.md "wikilink")。

[明朝为](../Page/明朝.md "wikilink")[广宁卫](../Page/广宁卫.md "wikilink")，境内有高平驿、盘山驿等[驿站](../Page/驿站.md "wikilink")，成为边陲重地，军事交通要道。

清初[关内向](../Page/关内.md "wikilink")[东北移民](../Page/中国东北地区.md "wikilink")，是中国历史上最大的人口移动之一，盘锦地区开始有大规模的人类活动。

[清朝属](../Page/清朝.md "wikilink")[广宁县](../Page/廣寧縣_\(奉天\).md "wikilink")，光绪三十二年（1906年）设盘蛇驿，清末改为[盘山厅](../Page/盘山厅.md "wikilink")。

民国2年（公元1913年）改厅为[县](../Page/縣_\(中華民國\).md "wikilink")，名为[盘山县](../Page/盘山县.md "wikilink")。

1932年，[满州国改](../Page/满州国.md "wikilink")[辽宁省为](../Page/辽宁省.md "wikilink")[奉天省](../Page/奉天省.md "wikilink")，辖盘锦地境；

1934年，[锦州省成立](../Page/锦州省.md "wikilink")，辖盘山县。

1937年12月，[大辽河以西的](../Page/大辽河.md "wikilink")[海城县第六区](../Page/海城县.md "wikilink")、营口县第七区划归盘山县管辖。

1945年，[“八一五”光复后](../Page/日本投降.md "wikilink")，是年10月[中国共产党领导的](../Page/中国共产党.md "wikilink")“盘山县民主政府”成立，属辽西地委；是年12月，[中华民国政府盘山县政府成立](../Page/中华民国政府.md "wikilink")，“盘山县民主政府”转[田庄台](../Page/田庄台.md "wikilink")。

1948年2月，中共政权占领盘锦地区全境，成立“盘山县人民政府”，隶属[辽西省](../Page/辽西省.md "wikilink")。

1953年建国营盘山机械农场。1954年，辽西省、[辽东省合并](../Page/辽东省.md "wikilink")，归属于[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")。1959年改为省直属盘锦农垦局。

1966年2月盘锦农垦局与盘山县合并，成立盘锦垦区。1970年7月改为[盘锦地区](../Page/盘锦地区.md "wikilink")。1975年11月，盘锦地区与[营口合并](../Page/营口.md "wikilink")。

1984年6月经中国国务院批准，设立[地级盘锦市](../Page/地级市.md "wikilink")，归属辽宁省管辖。\[1\]

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>盘锦市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党盘锦市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
盘锦市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/盘锦市人民代表大会.md" title="wikilink">盘锦市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/盘锦市人民政府.md" title="wikilink">盘锦市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议盘锦市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
盘锦市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/付忠伟.md" title="wikilink">付忠伟</a>[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/杨权.md" title="wikilink">杨权</a>[3]</p></td>
<td><p><a href="../Page/郝春荣.md" title="wikilink">郝春荣</a>（女）[4]</p></td>
<td><p><a href="../Page/崔文伟.md" title="wikilink">崔文伟</a>[5]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/山东省.md" title="wikilink">山东省</a><a href="../Page/烟台市.md" title="wikilink">烟台市</a><a href="../Page/牟平区.md" title="wikilink">牟平区</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2018年2月</p></td>
<td><p>2018年1月</p></td>
<td><p>2016年10月</p></td>
<td><p>2018年1月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

现辖3个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、1个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")。

  - 市辖区：[双台子区](../Page/双台子区.md "wikilink")、[兴隆台区](../Page/兴隆台区.md "wikilink")、[大洼区](../Page/大洼区.md "wikilink")
  - 县：[盘山县](../Page/盘山县.md "wikilink")

除正式行政区划外，盘锦市还设立以下经济功能区：[盘锦经济开发区](../Page/盘锦经济开发区.md "wikilink")、[辽东湾新区](../Page/辽东湾新区.md "wikilink")、[辽河口生态经济开发区](../Page/辽河口生态经济开发区.md "wikilink")、[红海滩湿地旅游度假区](../Page/红海滩湿地旅游度假区.md "wikilink")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>盘锦市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[6]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>211100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>211102</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>211103</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>211104</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>211122</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：大洼区数字包含辽东湾新区所辖荣兴街道及红海滩湿地旅游度假区所辖赵圈河镇；盘山县数字包含辽河口生态经济开发区所辖1街道、2镇及盘山高升经济开发区所辖3镇。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>盘锦市各区（县）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[7]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[8]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>盘锦市</p></td>
<td><p>1392493</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>双台子区</p></td>
<td><p>208384</p></td>
<td><p>14.96</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>兴隆台区</p></td>
<td><p>468080</p></td>
<td><p>33.61</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>大洼区</p></td>
<td><p>430913</p></td>
<td><p>30.95</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>盘山县</p></td>
<td><p>285116</p></td>
<td><p>20.48</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：常住人口数据中，大洼区数字包含辽东湾新区24432人及红海滩湿地旅游度假区9450人；盘山县数字包含辽河口生态经济开发区47961人及盘山高升经济开发区66913人。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")1392493人\[9\]，同[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加130740人，增长10.36%。年平均增长率为0.99%。其中，男性人口为703258人，占50.50%；女性人口为689235人，占49.50。总人口性别比（以女性为100）为102.03。0－14岁人口为176970人，占12.71%；15－59岁人口1033219人，占74.20%；60岁及以上人口为182304人，占13.09%，其中65岁及以上人口为111904人，占8.04%。居住在城镇的人口为918461人，占65.96%；居住在乡村的人口为474032人，占34.04%。

## 城市面貌

## 名产

  - [芦苇](../Page/芦苇.md "wikilink") 可制[紙](../Page/紙.md "wikilink")
  - [螃蟹淡水养殖](../Page/螃蟹.md "wikilink")，有「北方[大闸蟹](../Page/大闸蟹.md "wikilink")」美誉。
  - [盘锦大米](../Page/盘锦大米.md "wikilink")：其尤以大洼县清水乡大米远近驰名。
  - [盘锦北窑葡萄](../Page/盘锦北窑葡萄.md "wikilink")：大洼县唐家镇北窑葡萄闻名遐迩。

## 教育

### 高等教育

  - [大连理工大学盘锦校区](../Page/大连理工大学.md "wikilink")
  - 辽河石油职业技术学院(理工院校)
  - 盘锦职业技术学院(综合院校)

### 中等教育

  - 遼寧省實驗中學遼東灣分校
  - [盤錦市高級中學](../Page/盤錦市高級中學.md "wikilink")
  - [遼河油田第一高級中學](../Page/遼河油田第一高級中學.md "wikilink")
  - 遼河油田第二高級中學
  - 遼河油田第三高級中學

## 景点

[盘锦芦苇荡.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:盘锦芦苇荡.JPG "fig:盘锦芦苇荡.JPG")
盘锦主要景点包括:

  - 双台河口国家自然保护区,
    是一片沼泽，是321种动物的自然栖息地。它同样是许多濒危鸟类如[丹顶鹤和](../Page/丹顶鹤.md "wikilink")[黑嘴鸥的繁殖地](../Page/黑嘴鸥.md "wikilink")。172种上百万的鸟类在迁徙时再此停留，包括超过20种濒危物种包括[丹顶鹤](../Page/丹顶鹤.md "wikilink"),
    [蓑羽鹤](../Page/蓑羽鹤.md "wikilink"), [白鹳](../Page/白鹳.md "wikilink"),
    [黑鹳](../Page/黑鹳.md "wikilink"),
    [白额雁](../Page/白额雁.md "wikilink"),
    [大天鹅和](../Page/大天鹅.md "wikilink")。因以上原因，盘锦又叫鹤乡。
  - 芦苇荡
  - [红海滩](../Page/红海滩.md "wikilink")
  - 湖滨公园

## 参考文献

{{-}}

[Category:辽宁地级市](../Category/辽宁地级市.md "wikilink")
[盘锦](../Category/盘锦.md "wikilink")
[P](../Category/渤海沿海城市.md "wikilink")
[P](../Category/辽宁沿海经济带.md "wikilink")
[辽](../Category/中国大城市.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国首批资源枯竭型城市](../Category/中华人民共和国首批资源枯竭型城市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.